# Переменные

В Clojure, вы можете создавать переменные с помощью специальных форм def и let.

def используется для создания глобальных переменных. Он принимает имя переменной и ее значение. Вот пример:

```clojure
(def my-var 10) ; создает глобальную переменную с именем my-var и значением 10
```

let используется для создания локальных переменных. Он принимает вектор пар имя-значение и тело выражения, в котором эти переменные будут доступны. Вот пример:

```clojure
(let [x 10
      y 20]
  (+ x y)) ; создает две локальные переменные x и y и возвращает их сумму
```

В этом примере, (let [x 10 y 20] (+ x y)) создает две локальные переменные x и y, присваивает им значения 10 и 20 соответственно, и возвращает их сумму.

Обратите внимание, что переменные в Clojure являются неизменяемыми по умолчанию. Это означает, что после того, как переменной присвоено значение, оно не может быть изменено. Если вам нужно изменить значение переменной, вы можете использовать атомы или ссылки, но это уже выходит за рамки этого вопроса.

# Что такое root binding

В Clojure, "root binding" относится к глобальному значению, которое привязано к символу с помощью def. Это значение доступно во всех потоках и является значением по умолчанию для этого символа.

Однако, Clojure также поддерживает динамическую привязку, что позволяет вам переопределить значение символа в текущем потоке с помощью binding. Это новое значение будет доступно только внутри блока binding и только в текущем потоке. В других потоках и вне блока binding будет использоваться root binding.

Вот пример:

```clojure
(def ^:dynamic *x* 10) ; root binding

(binding [*x* 20] ; динамическая привязка в текущем потоке
    (println *x*)) ; печатает 20

(println *x*) ; печатает 10, потому что мы вне блока binding
```

В этом примере, *x* имеет root binding 10, но внутри блока binding его значение переопределяется на 20. После выхода из блока binding, значение *x* снова становится 10.

Обратите внимание, что для использования динамической привязки, символ должен быть объявлен с метаданными ^:dynamic.

## Можно ли изменить значение динамически привязанной переменной

В Clojure, вы можете изменить значение динамически привязанной переменной с помощью функции binding. Эта функция позволяет вам создать новую привязку для переменной в текущем потоке. Эта привязка будет действовать только внутри блока binding и только в текущем потоке.

## Блоки, глобальные и локальные переменные

В Clojure, переменные могут быть глобальными или локальными, и их область видимости может быть ограничена блоками кода.

Глобальные переменные

Глобальные переменные в Clojure создаются с помощью специальной формы def. Эти переменные доступны во всем пространстве имен и могут быть доступны из любого места в коде.

```clojure
(def my-global-var 10)
```

Локальные переменные

Локальные переменные в Clojure создаются с помощью специальной формы let. Эти переменные доступны только внутри блока let.

```clojure
(let [my-local-var 20]
    (println my-local-var)) ; печатает 20
```

Блоки

Блоки в Clojure обычно создаются с помощью специальных форм, таких как let, do, loop, и for. Область видимости переменных ограничена блоком, в котором они были объявлены.

```clojure
(let [x 10]
    (let [x 20]
        (println x)) ; печатает 20
    (println x)) ; печатает 10
```

В этом примере, внутренний блок let создает свою собственную локальную переменную x, которая скрывает глобальную переменную x. Внутри внутреннего блока let, x равно 20, но вне этого блока x все еще равно 10.

Иногда необходимо несколько блоков объединить в один, более крупный блок. Для этой цели существует оператор do

```clojure
(do (def x 5.2) (def y 1.3) (+ x y) (/ x y)) → 4.0
```

В блоке do все вложенные блоки выполняются последовательно друг за другом; возвращается в качестве результата, как обычно, последнее вычисленное значение. В нашем примере результат сложения (+ x y) хоть и был получен, но не использован и потерян безвозвратно. Объявленные в блоке с помощью def переменные x и y сохраняют своё значение (в функциональном программировании это называют побочным эффектом) и доступны для использования за пределами блока.

Ранее уже упоминалось, что Clojure позволяет использовать и
локальные переменные не вызывающие побочного эффекта. Посмотрим на примере:

```clojure
(let [r 5 pi 3.14 s (* r r)] (println "r is" r) (* pi s)) → r is 5 78.5
```
